\newpage
\section{Opamp schakelingen uitleg}

De ideale opamp heeft volgende eigenschappen:
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{1mm}
	\item De ingangsimpedantie is oneindig: er kan geen stroom in vloeien.
	\item De uitgangsimpedantie is 0: er kan zo veel stroom in en uit vloeien als nodig is.
	\item De versterking is oneindig: $v_{out}=\infty  \cdot  (v_+-v_-)$.
	\item $V_{DD}$ en $V_{CC}$ worden buiten beschouwing gelaten.
\end{itemize}
Gezien $v_{out}$ het product is van $\infty$ met het verschil van de ingangen, is de enige manier om een eindige $v_{out}$ te hebben is als het verschil van de ingangen 0 is. 
Dat wil zeggen dat $v_+=v_-$.
Hierdoor kunnen we de teruggekoppelde versterkers gemakkelijk berekenen.
\subsection*{Spanningsvolger}
\begin{wrapfigure}[8]{r}{4cm}
	\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Spanningsvolger}};
  \node at(0,-2) {$\mathbf{A_V=1}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(.25,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)     to[short]
      ++(0,-1.2)    to[short]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);

\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
De spanningsvolger is een simpele opamp met $v_{in}$ aan de positieve ingang, en de uitgang teruggekoppeld aan de negatieve ingang.
Gezien de $v_+=v_-$, en de $v_-$ aan de uitgang is gekoppeld, is de uitgang gelijk aan de ingang.\\
Merk op dat dit ook zou zijn als er een (eindige) weerstand zou staan op de terugkoppeling.

Het nut van een spanningsvolger is dat de ingang geen stroom (en dus ook geen energie) moet leveren.
De stroom (en energie) worden door de opamp geleverd, die ze krijgt van de $V_{DD}$ en $V_{CC}$.

\subsection*{Inverterende versterker}

\begin{wrapfigure}[8]{r}{4cm}
\vspace{-1cm}
\begin{tikzpicture}
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Inverterende versterker}};
  \node at(-1,-2) {$\mathbf{A_V=-\frac{Z_2}{Z_1}}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_2$]  
      ++(0,-1.2)    to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_1$]
      ++(0,-1.2)    to[short,-*] 
      ++(0,-.1)     node[xshift=-.3cm] {$V_{in}$};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)    
      ++(0,-1.2)    to[short,*-] node[right,xshift=2cm] {$v_1$}
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Bij de inverterende versterker is de ingang via een impedantie verbonden met de negatieve ingang.
De uitgang is ook via een impedantie teruggekoppeld met de negatieve ingang.
De positieve ingang is rechtstreeks verbonden met de grond.\\
Daardoor is $v_+ =0$ waardoor ook de $v_-=0$.\\
Doordat er geen stroom in de ingangen kan stromen, is de stroom over $Z_2$ dezelfde als de stroom over $Z_1$, waardoor:
\begin{flalign*}
	\dfrac{V_{out}-v_1}{Z_2}&=\dfrac{v_1-V_{in}}{Z_1}&\\
	\dfrac{V_{out}-v_-}{Z_2}&=\dfrac{v_--V_{in}}{Z_1}&\\
	\dfrac{V_{out}-0}{Z_2}&=\dfrac{0-V_{in}}{Z_1}&\\
	A_v=\dfrac{V_{out}}{V_{in}}&=-\dfrac{Z_{2}}{Z_1}&
\end{flalign*}

\subsection*{Niet-inverterende versterker}
\begin{wrapfigure}[4]{r}{4cm}
	\vspace{-1cm}

\begin{tikzpicture}

  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Niet-inverterende versterker}};
  \node at(-1,-2) {$\mathbf{A_V=1+\frac{Z_2}{Z_1}}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(.25,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
  ++(.25,0)     to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_2$,-*] node[right] {$v_1$}  
      ++(0,-1.2)      to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_1$]
      ++(0,-1.2) 	    node[ground]{};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)      
      ++(0,-1.2)      to[short]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);

\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Bij de niet-inverterende versterker is de $v_{in}$ aangesloten aan de positieve ingang, en is er een grond verbonden met de terugkoppeling via een impedantie: $v_{in}=v_+=v_-=v_1$.\\
We berekenen $v_{out}$ zoals bij de vorige versterker a.d.h.v. de stroom over de impedanties:

\begin{flalign*}
	\dfrac{V_{out}-0}{Z_2+Z_1}&=\dfrac{V_{in}-1}{Z_1}&\\
	\dfrac{V_{out}}{V_{in}}&=\dfrac{Z_2+Z_1}{Z_1}&\\
	A_v&=1+\dfrac{Z_2}{Z_1}
\end{flalign*}




